%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% 01Introduccion.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Si piensas que eres demasiado pequeño para para marcar la diferencia,
intenta dormir con un mosquito en tu habitación
\end{Frase}
\begin{Fuente}
  proverbio africano
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}
%  Este capítulo presenta una breve introducción a \texis.  El
%  lector podrá hacerse una idea de qué es y para qué sirve. También se
%  encuentra aquí una descripción del resto de capítulos del manual.
%\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Contexto del Problema}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:contextoProblema}


El fenomeno \texttt{El Niño} tiene una presencia ciclica en el Perú,
sin embargo no siempre reaparece con la misma intensidad. Esto incluso
nos puede remontar a la época prehispanica donde, según algunos arqueologos,
el fenomeno \texttt{El Niño} arrasó con la cultura Moche.

En tiempos de la Republica, registros periodisticos indican que en 1925
hubo un fenomeno \texttt{El Niño} que azotó con la costa del norte del
Perú, habiendo lluvias torrenciales y desbordes de ríos, mientras que
en el sur se registraban sequias.

En 1983, los pobladores de Tumbes, Piura y Lambayeque afrontaron lo
que es considerado uno de los veranos mas lluviosos y desoladores de
la historia del pais, con daños económicos que superaron los 2000
millones de dólares.

El año 2017, el desborde de varios rios como el Chillon, Lurin, Huaycoloro,
el Rimac, han afectado a miles de personas en la ciudad de Lima. Cientos
de familias perdieron sus viviendas, colapsaron puentes y vias de transito
se convirtieron en vias de flujo de las aguas de los rios hacia el mar.

Sedapal, el principal proveedor de agua potable en la capital, se vio obligado
a detener la distribución de agua potable en los 27 distritos de Lima y
Callao, esto debido a las caidas de huaicos que evitaron la captación
de las aguas superficiales para su potabilización.

Desde Diciembre del 2010, los alcaldes de Lima Norte han conformado
la \texttt{Mancomunidad Lima Norte} en el marco de la ley Nº 29029,
teniendo como uno de sus ejes estrategicos la "Seguridad integral del
Sistema Nacional de Gestión de Riesgos y Desastres".

El río Chillon es uno de los principales rios que recorre los distritos
de \texttt{Mancomunidad Lima Norte}, y que afecto viviendas y cultivos
durante el ultimo fenomeno \texttt{El Niño}. Generando una necesidad
de las autoridades por conocer el caudal del rio de manera permanente
y continua para poder tomar acciones preventivas o atender emergencias
de manera inmediata, poniendo mayor enfasis a esta situación en la
estación de verano.

En la decada de los años 60, los sistemas de supervisión, control y 
adquisición de datos, comunmente conocidos como ''\emph{SCADA}'' 
(por sus siglas en ingles), se hicieron mas populares en las economías
industrializadas para enfrentar la creciente necesidad de controlar
y monitorear equipamiento remoto.

En la actualidad los sistemas \texttt{SCADA} permiten el acceso en 
linea a los datos del piso de planta desde cualquier parte del
mundo, lo que permite a los operadores tomar desiciones sobre como
mejorar procesos, de otro modo, sería dificil tomar decisiones con 
información consistente. El desarrollo de esta tecnología, en conjunto
con otras, han generádo un nuevo concepto, la \texttt{industria 4.0}.

Las tecnologías surgidas a partir de la \texttt{industria 4.0} pueden
permitirnos realizar un seguimiento continuo y permanente del nivel o 
el caudal de agua en un rio en puntos alejados de la ciudad, nos permitirá 
detectar de manera inmediata cuando el río ha superado un nivel de riesgo,
lo que se podría traducir en una alerta de huaico o desborde del río,
y además, poder tener una confirmación visual de la zona.

Sin embargo, poder realizar un monitoreo de estas caracteristicas
implica utilizar equipos que puedan permanecer operando de manera
permanente, con conexión a internet y alimentación electrica continua,
en una ubicación sin una salida de energía electrica de las lineas normales
de distribución. Además, debe evitarse que el equipo pueda ser hurtado
con facilidad.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Definición del Problema}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:defincionProblema}

El concepto de \texttt{industria 4.0} corresponde a una nueva manera
de organizar los medios de producción, cuyo objetivo es lograr la puesta
en marcha de un gran número de \texttt{fabricas inteligentes} capaces de
una mayor adaptabilidad a las necesidades y a los procesos de producción,
generando asi una nueva revolución industrial donde la información y la 
conectividad toma una mayor relavancia para poder tomar decisiones.

Por otro lado, desde inicios el siglo XXI tomo relevancia el termino
\texttt{IoT} (Internet of Things) como la capacidad de que nuestros
ordenadores fuesen capaces de saber todo de cualquier cosa a partir de los
datos, sin la necesidad de la intervención humana. Todo esto fue posible
gracias al desarrollo de las decadas anteriores que permitieron el
acceso de gran parte del mundo a la internet. Además, de la aparición
en estos ultimos años de comunidades dedicadas a desarrollar plataformas
electronicas del tipo \texttt{Open Hardware}, que permite abaratar
considerablemente la implementación de sistemas conectados a internet.

La plantilla que tienes entre las manos es, como hemos dicho, el
esqueleto del código fuente de las Tesis Doctorales de los dos autores
\citep{GomezMartinMA2008PhD, GomezMartinPP2008PhD}. Por tanto, sirve
para escribir otras Tesis Doctorales u otros documentos con estructura
similar de forma fácil.

\texis\ te permite además generar el fichero utilizando tanto el
comando \texttt{latex} (que genera de forma nativa ficheros
\texttt{dvi} que luego se convierten a ficheros \texttt{ps} o
\texttt{pdf}), como \texttt{pdflatex}. De esta forma el usuario final
puede elegir entre cualquiera de las dos herramientas\footnote{Esto es
  útil por ejemplo cuando quieres utilizar \texttt{pdflatex} pero
  finalmente el servicio de publicaciones sólo admite el uso de
  \texttt{latex}.}.  Aconsejamos, no obstante, la utilización de este
último, debido a que \texis\ contiene ciertos comandos para dotar al
PDF final de marcadores que permiten una navegación cómoda por el
fichero utilizando los visores tradicionales.

\medskip

Como explicaremos en el capítulo siguiente, la plantilla se aprovecha
mejor en sistemas GNU/Linux. Nota que hemos dicho que la plantilla
``\emph{se aprovecha mejor}'' en sistemas GNU/Linux, no que \emph{no
pueda utilizarse} en Windows o Mac; es evidente que \LaTeX\ es
multiplataforma, y por lo tanto puede compilarse en cualquier sistema
que tenga instalada una distribución del mismo.

La razón por esta ``desviación positiva'' hacia Linux estriba en que
para hacer más cómodo el proceso de edición y compilación, \texis\
proporciona ficheros que facilitan el proceso de generación del
fichero PDF final, tal y como se describe en el
capítulo~\ref{cap:makefile}.  Esos ficheros adicionales sólo funcionan
correctamente si son ejecutados en Linux.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Qué no es}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:que-no-es}

Esta plantilla \emph{no} es un manual de \LaTeX, ni una guía de
referencia, ni un compendio de preguntas frecuentes. De hecho, no nos
consideramos expertos en \LaTeX, por lo que no tendríamos fuerzas para
escribir algo así. Si necesitas un manual de \LaTeX, puedes encontrar
muchos y muy buenos en Internet. Al final de este capítulo aparece una
lista con algunos de ellos.

La plantilla tampoco es \emph{una clase} de \LaTeX. Si miras el código
fuente podrás comprobar que el documento comienza con
\verb+\documentclass{book}+\footnote{Personalizado, eso sí, para que
  utilice DIN A-4, a doble cara y con letra de 11 puntos.}, por lo que
se basa en la clase \texttt{book}.

La plantilla tampoco te ayudará a gestionar tu bibliografía. Los
\texttt{.bib} los tendrás que crear y organizar tú ya sea de forma
manual o con alguna herramienta diseñada para ello.

\medskip

Queremos una vez más insistir antes de terminar que no somos expertos
en \LaTeX.  Durante el proceso de escritura de nuestras Tesis nos
tuvimos que enfrentar a problemas de formato que tuvimos que
solucionar buscando en Internet o preguntando a personas cercanas. Y
podemos decir que prácticamente todos los problemas a los que nos
hemos enfrentado en nuestra vida como usuarios de \LaTeX\ están
resueltos aquí, pues sendas Tesis han sido los documentos más extensos
que hemos escrito.

Por lo tanto, si tienes alguna duda concreta de \LaTeX, en vez de
preguntarnos a nosotros, busca en foros de Internet o en la
documentación del paquete que estás utilizando. A buen seguro
encontrarás ahí la respuesta. Si la duda que tienes es relativa a la
plantilla, revisa los comentarios que encontrarás en el código fuente,
hay ciertas cosas de demasiado bajo nivel que hemos preferido no
contar en el texto. Y sólo como último recurso, preguntanos a
nosotros, aunque ya te advertimos que puede que no sepamos
responderte. Querríamos poder animarte a escribirnos tus dudas, pero
preferimos no hacerlo para no decepcionarte.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Estructura de capítulos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:estructura}

El manual está estructurado en los siguientes capítulos:

\begin{itemize}
\item El capítulo~\ref{cap2} describe a vista de pájaro los distintos
  ficheros que forman \texis. Además da una primera aproximación
  a cómo generar el documento final (\texttt{.pdf}).

\item El capítulo~\ref{cap3} se centra en el proceso de
  edición. Aunque aparentemente la tarea de escribir el texto es
  trivial, \texis\ proporciona una serie de comandos que pueden
  ser útiles durante la escritura (al menos a nosotros nos lo
  parecieron). Este capítulo se centra en la explicación de esos
  comandos.

\item El capítulo~\ref{cap4} pasa a describir cómo se estructuran las
  imágenes en \texis. Igual que antes, esto puede parecer
  superfluo a un usuario medio de \LaTeX, pero \texis\ contiene
  algunos comandos que esperan esa estructura. Es el usuario el último
  que decide si utiliza esos comandos (y por lo tanto esa estructura)
  u opta por otra completamente distinta.

\item El capítulo~\ref{cap5} aborda la bibliografía y la gesión de los
  acrónimos. Como se verá, \texis\ dispone de algunas opciones de
  personalización que merecen un pequeño capítulo.

\item El capítulo~\ref{cap6} pone fin al manual, detallando las
  opciones del fichero \texttt{Makefile} que permiten una generación
  cómoda del documento final en entornos Linux.
\end{itemize}

El manual tiene, por último, un apéndice que, si bien no es
interesante desde el punto de vista del usuario, nos sirve de excusa
para proporcionar el código \LaTeX\ necesario para su creación: a modo
de ``así se hizo'', comenta brevemente cómo fue el proceso de
escritura de nuestras tesis.


%-------------------------------------------------------------------
\section*{\NotasBibliograficas}
%-------------------------------------------------------------------
\TocNotasBibliograficas

El ``libro'' por el que la mayoría de la gente empieza sus andaduras
con \LaTeX\ es \cite{ldesc2e} pues es relativamente corto, fácil de
leer y de acceso público (licencia GPL), por lo que se puede
conseguir la versión electrónica fácilmente. Un libro algo más
completo que éste y que suele ser el segundo en orden de preferencia
es \cite{notsoshort} con la misma licencia. Dentro de los libros
dedicados a \LaTeX\ de libre distribución, también se puede contar con
\cite{latexAPrimer}.

No obstante, los libros de \LaTeX\ más conocidos son ``The \LaTeX\
Companion'' \citep{latexCompanion} y ``\LaTeX: A Document Preparation
System'' \citep{LaTeXLamport}.

%-------------------------------------------------------------------
\section*{\ProximoCapitulo}
%-------------------------------------------------------------------
\TocProximoCapitulo

Una vez hecha una descripción de \texis, el próximo capítulo
describe los ficheros que componen tanto la plantilla como el manual
que estás leyendo. También se explicará cómo se puede generar o
compilar el manual a partir de los \texttt{.tex} proporcionados. Por
lo tanto, el capítulo sirve como una primera aproximación rápida al
trabajo con \texis; al final del mismo seremos capaces de entender
la estructura de directorios propuesta y dónde se encuentran los
ficheros que hay que editar para cambiar el contenido del documento
final.

No obstante, el capítulo siguiente debe verse únicamente como una
primera aproximación. El capítulo~\ref{cap:estructura} da más detalles
sobre el proceso de edición del documento, y el
capítulo~\ref{cap:makefile} dará una alternativa al modo de
compilación explicado.

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ManualTeXiS.tex"
%%% End:
